**法门寺**，又称**法云寺**、**阿育王寺**，位于[中国](../Page/中国.md "wikilink")[陕西省](../Page/陕西省.md "wikilink")[宝鸡市](../Page/宝鸡市.md "wikilink")[扶风县城北](../Page/扶风县.md "wikilink")10公里处的[法门镇](../Page/法门镇.md "wikilink")。始建于东汉末年桓灵年间，距今约有1700多年历史，有“[关中塔庙始祖](../Page/关中.md "wikilink")”之称。法门寺因[舍利而置塔](../Page/舍利.md "wikilink")，因塔而建寺，原名阿育王寺。释迦牟尼佛灭度后，遗体火化结成舍利。

## 今天

1980年以来，法门寺在前任方丈澄观、净一法师的住持下，相继建成大雄宝殿、玉佛殿、禅堂、祖堂、斋堂、寮房、佛学院等仿唐建筑。现任主持为中国佛教协会会长学诚法师。

## 历史沿革

### 建寺

关于建寺时间，从[唐代时就已无法准确确定了](../Page/唐代.md "wikilink")。有一种说法认为法门寺及真身宝塔始建于古[印度](../Page/印度.md "wikilink")[孔雀王朝](../Page/孔雀王朝.md "wikilink")[阿育王](../Page/阿育王.md "wikilink")（前273年－前232年）时期。阿育王统一[印度后为了](../Page/印度.md "wikilink")[弘扬佛法](../Page/弘扬佛法.md "wikilink")，将佛的舍利分送世界各地，兴建八万四千[塔](../Page/塔.md "wikilink")。中国有十九处，法门寺为第五处，先建塔后建寺。[北周以前法门寺名为](../Page/北周.md "wikilink")“阿育王寺”，寺塔名为“阿育王塔”。另一种说法受到了出土的汉代[瓦当](../Page/瓦当.md "wikilink")、砖刻的支持，认为法门寺建于[东汉桓灵之世](../Page/东汉.md "wikilink")。

西魏恭帝二年（555年），北魏宗室[拓跋育曾扩建法门寺](../Page/拓跋育.md "wikilink")。

有文字记载，[北魏时法门寺已经存在并有较大的规模](../Page/北魏.md "wikilink")。在北周武帝时大兴灭佛运动，法门寺也几乎完全被毁。[隋朝建立后推崇佛教](../Page/隋朝.md "wikilink")，法门寺得以重建，但未恢复到北魏时的规模。[隋文帝开皇三年](../Page/隋文帝.md "wikilink")（583）改称“成实道场”，仁寿二年（602年）右内史李敏二次开塔瞻礼。后并入邻近的宝昌寺，成为寺院田庄。

### 唐代

唐代200多年间，先后有[高宗](../Page/唐高宗.md "wikilink")、[武后](../Page/武后.md "wikilink")、[中宗](../Page/唐中宗.md "wikilink")、[肃宗](../Page/唐肅宗.md "wikilink")、[德宗](../Page/唐德宗.md "wikilink")、[宪宗](../Page/唐憲宗.md "wikilink")、[懿宗和](../Page/唐懿宗.md "wikilink")[僖宗八位皇帝六迎二送供养佛指舍利](../Page/唐僖宗.md "wikilink")。每次迎送声势浩大，朝野轰动，皇帝顶礼膜拜，等级之高，绝无仅有。后来法门寺收留避隋末战乱中的流民，不幸失火，后在僧众的努力下重建。

[唐高祖李渊武德七年](../Page/唐高祖.md "wikilink")（625年）敕建并改名“法门寺”。[唐太宗](../Page/唐太宗.md "wikilink")[贞观年间曾三次开塔就地瞻礼舍利](../Page/贞观.md "wikilink")。原塔俗名“圣冢”，后改建成四级木塔。高宗显庆年间修成瑰琳宫二十四院，建筑极为壮观。

贞观五年时，一个叫张亮的人获准拆望云宫来修塔，高宗显庆五年重建，建成一座四层方形[楼阁式塔](../Page/楼阁式塔.md "wikilink")，后唐中宗提名为“真身宝塔”。[唐中宗殷勤事佛](../Page/唐中宗.md "wikilink")，曾与[韦-{后}-等人下发入塔](../Page/韋皇后_\(唐中宗\).md "wikilink")（于1978年秋出土），景龙四年改法门寺为“圣朝无忧王寺”，并为塔提名为“大圣真身宝塔”。在文宗开成三年曾更名为法云寺，但不久仍成法门寺。[唐武宗](../Page/唐武宗.md "wikilink")[会昌灭佛时](../Page/会昌灭佛.md "wikilink")，法门寺受到了波及。[唐懿宗时佛教重新获得兴盛](../Page/唐懿宗.md "wikilink")，并举行了唐朝最后一次迎奉佛骨的活动，法门寺在这时得以重修，地宫的情况在此后就未曾改变过。唐朝[皇帝曾迎奉佛骨七次](../Page/皇帝.md "wikilink")，每次都对寺院大施财物，这为寺塔的扩建提供了方便。法门寺经过多次修筑增建，形成了二十四院的形制。

据史载“三十年一开，则岁丰人和”，可干戈平息，国泰民安，风调雨顺。咸通十五年（874）正月四日，唐僖宗李儇最后一次送还佛骨时，按照佛教仪轨，将佛指舍利及数千件稀世珍宝一同封入塔下地宫，用唐密曼荼罗结坛供养。唐代诸帝笃信佛法，对舍利虔诚供养，寺院大小乘并弘，显密圆融，使法门寺成为皇家寺院及举世仰望的佛教圣地。佛塔被誉为“护国真身宝塔”。

### 五代时期

[五代时期](../Page/五代.md "wikilink")，秦王[李茂贞对法门寺大加修缮](../Page/李茂贞.md "wikilink")，历时三十余年。[后周世宗时](../Page/后周.md "wikilink")，虽限制佛教，但法门寺没有被废除。

### 宋明

[北宋建立后](../Page/北宋.md "wikilink")，法门寺再度复兴。宋代法门寺承袭了唐代皇家寺院之宏阔气势，被恢复到最大规模，当时仅二十四院之一的“浴室院”即可日浴千人。[宋徽宗曾手书](../Page/宋徽宗.md "wikilink")“皇帝佛国”四字于山门之上。金元之际，法门寺仍是关中名刹，“藏经碑”中有寺僧抄写大藏经5000卷之记载。多次修葺后，到[金朝大安二年法门寺仍具有](../Page/金朝.md "wikilink")“寺塔倚天”的宏伟气势。金人也刻“诗碑”盛赞其寺塔：“三级风檐压鲁地，九盘轮相壮秦川”。

### 明清时期

明清时期，法门寺逐渐衰落。[明](../Page/明朝.md "wikilink")[隆庆年间](../Page/隆庆.md "wikilink")（1567年－1572年），法门寺在关中地震中受到重创，唐代所建的木塔坍塌。万历七年重修“真身宝塔”，为砖仿木结构的十三层楼阁式塔。隆庆三年（1569），历经数百年历史的唐代四级木塔崩塌。[明神宗](../Page/明神宗.md "wikilink")[万历七年](../Page/万历.md "wikilink")（1579），地方绅士杨禹臣、党万良等捐资修塔，历时30年建成八棱十三级砖塔，高四十七米，极为壮观。[清](../Page/清朝.md "wikilink")[顺治十一年](../Page/顺治.md "wikilink")（1654）因地震塔体倾斜裂缝。顺治十二年、[乾隆三十四年](../Page/乾隆.md "wikilink")、[光绪十年对法门寺都做过修缮](../Page/光绪.md "wikilink")。[同治元年法门寺在](../Page/同治.md "wikilink")[同治陕甘回变中受到破坏](../Page/同治陕甘回变.md "wikilink")，此后重修，规模缩小了许多。

### 民国时期

[民国成立后](../Page/中华民国.md "wikilink")，法门寺驻军不断，寺院建筑大受破坏。由于天灾人祸、民不聊生，华北慈善会准备重修寺塔，以工代赈，救济灾民。民国二十八年（1939）在爱国志士朱子桥先生的主持下，完成了晚明以来最大规模的维修。维修工程从1938年开始，1940年7月完成，一个月后佛事活动恢复。

### 中华人民共和国时期

[中华人民共和国成立后](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")，于1956年8月将法门寺列入省级第一批重点文物保护单位。但此后庙产还是被法门镇学校占用或征为公用。[文革期间](../Page/文革.md "wikilink")，[红卫兵以](../Page/红卫兵.md "wikilink")[破四旧之名破坏殿堂和佛像](../Page/破四旧.md "wikilink")，并欲挖地开塔。寺中住持[良卿法师为保护佛院地宫而](../Page/良卿.md "wikilink")[自焚圆寂于真身宝塔前](../Page/自焚.md "wikilink")，用自己的生命保护了塔下珍宝。后开启地宫时，仍可见当时的遗迹。其它僧侣也被遣散和迫害，寺院成为“扶风县无产阶级造反派临时总指挥部”。

1979年后，[陕西省拨款重修了一次大雄宝殿和铜佛阁](../Page/陕西省.md "wikilink")。1981年8月4日凌晨1时57分，真身宝塔的半壁在大雨中崩塌。这件事引起各方关注。1984年政府落实宗教政策将法门寺交由佛教界管理。1985年陕西省政府决定重修法门寺于真身宝塔，仅存的半壁宝塔被拆除重建。1987年2月底重修宝塔。适逢四月初八佛诞日，“从地涌出多宝龛，照古腾今无与并”。在沉寂了1113年之后，2499多件大唐国宝重器，簇拥着佛祖真身指骨舍利重现人前，这项重大发现举世震惊。1987年4月3日，法门寺真身宝塔的地宫被打开，出土大量珍贵[文物](../Page/文物.md "wikilink")，再度成为轰动一时的[新闻](../Page/新闻.md "wikilink")。地宫内出土的稀世珍宝，不论在中国社会政治史、文化史、科技史、中外交流史、美术史等方面的研究上，都具有极其重要的价值。1988年，法门寺正式开放并举办了国际性的佛指舍利瞻礼法会。海内外诸山长老及各界代表共三百余人参加法会。此后法门寺的扩建和寺塔的重修工程于1988年10月竣工，同年11月9日法门寺博物馆对外开放。

1994年应泰国僧王邀请，佛指舍利在[泰国瞻礼供奉](../Page/泰国.md "wikilink")。2002年应[台湾](../Page/台湾.md "wikilink")[星云大师等邀请](../Page/星云大师.md "wikilink")，佛指舍利到台湾瞻礼供奉。2004年应香港佛教领袖[觉光长老等邀请](../Page/觉光.md "wikilink")，佛指舍利在[香港瞻礼供奉](../Page/香港.md "wikilink")。盛况空前、影响极大。法门寺开放以来，先后接待了胡锦涛、江泽民、吴邦国、温家宝、贾庆林、曾庆红、吴官正、华国锋、乔石、李瑞环、钱其琛、李铁映、迟浩田、傅全有、张万年、习仲勋、姜春云、邹家华、田纪云、陈锦华、王光英、赵朴初、班禅大师等党和国家领导人，外国元首，驻华大使及诸多佛教团体前来瞻仰礼拜。

2004年1月16日，法门寺两序大众礼请[中国佛教协会副会长兼秘书长](../Page/中国佛教协会.md "wikilink")[学诚大和尚荣膺](../Page/学诚.md "wikilink")[住持](../Page/住持.md "wikilink")。大和尚住持法门寺以来，不断加强信仰、道风、组织、人才、教制等五项建设，大力创办教育，培育僧才，安居、诵戒，进一步完善了寺院各项管理制度。谱写出住持正法、续佛命脉的新篇章。现常住僧众230余人，法门寺正在展现昔日“皇家寺院”的风采，同时也为世界佛教“朝圣中心”这一宏伟的目标而精进不懈。

2009年5月，[合十舍利塔落成暨佛指舍利安奉大典陕西](../Page/合十舍利塔.md "wikilink")[法门寺文化景区举行](../Page/法门寺文化景区.md "wikilink")\[1\]，这是自[唐朝后中国最大规模的佛祖](../Page/唐朝.md "wikilink")[舍利安奉大典](../Page/舍利.md "wikilink")\[2\]。

2014年10月16日，第27届世界佛教徒联谊会（The 27th General Conference of the World
Fellowship of
Buddhists）简称“第27届世佛联”，于2014年10月16日至19日在中国宝鸡市法门寺举行。这是“世佛联”大会首次在中国内地举办。\[3\]“世佛联”大会截至2014年已在世界其他国家和地区举办过26次。
2014年6月30日下午，该大会新闻发布会在北京人民大会堂举行，宣布本届大会主题是“佛教与公益慈善”。\[4\]本届世界佛教徒联谊会将邀请来自全世界各个国家和地区的两千余名高僧，其中十一世班禅、星云法师等高僧亦在邀请名单之中。

## 建筑特色

[FamensiTa.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:FamensiTa.jpg "fig:FamensiTa.jpg")
法门寺目前保持了塔前殿后的格局。现在的法门寺以真身宝塔为寺院中轴，塔前是山门、前殿，塔后是大雄宝殿，这是中国早期佛教寺院的典型格局。但需要注意的是，法门寺本寺外的旅游景点不属于寺院的范围和管辖区域。真身宝塔几经易改，由唐的四层楼阁式塔到明朝的十三层砖塔，现如今是按坍塌前的明塔实测图施工复原，以钢筋[水泥为骨架](../Page/水泥.md "wikilink")，青砖砌色而成。塔内还修建了平台供游人登高眺望。

地宫按唐朝状况复原，只对个别损坏严重者予以更换。整个地宫用汉白玉和石灰石板构筑而成，内壁和石门上布满雕刻。在地宫修复过程中，设置了环绕唐地宫的环形地下室，并设有佛龛。仅存于世的佛指舍利原在地宫中央供奉。合什舍利塔建成后，已移往合什舍利塔供奉。

寺院的西院是法门寺博物馆，现有多功能接待厅、珍宝阁等建筑。

## 收藏文物

[法门珍宝馆.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:法门珍宝馆.JPG "fig:法门珍宝馆.JPG")

法门寺地宫宝藏，现存法门寺内的法门珍宝馆。珍宝馆有[江泽民题写](../Page/江泽民.md "wikilink")“法门珍宝”额匾。

### 舍利

在地宫打开后，1987年5月5日至12日期间共发现四枚[舍利](../Page/舍利.md "wikilink")。其中两枚为白玉所制，另一枚为一高僧的舍利。这三枚都属于“影骨”，和“灵骨”放置在一起是为了保护后者。“灵骨”色黄而有似骨质的颗粒分泌物，经专家鉴定，这一枚就是真身佛骨。法门寺也随着真身舍利的出土而成为佛教圣地。

### 金银器

法门寺地宫中珍藏的金银器多达120多件（组），具有很高的考古价值。这些金银器多是为皇帝迎送佛骨的活动而专门制造的礼器，做工极为考究，多刻有錾铭，为判断物主、断代提供了方便。其中还出土了许多的茶具，比如茶碾、茶碗等等，与今天日本茶道的器具几乎完全相同，证明了日本茶道来源于中国唐代。

### 琉璃器

中国的[琉璃加工技术长期受](../Page/琉璃.md "wikilink")[西亚地区的影响](../Page/西亚.md "wikilink")，风格多是[伊斯兰式的](../Page/伊斯兰.md "wikilink")。由于难得，琉璃器同金玉之类一样珍贵。地宫中的琉璃器多是盘、碟、碗等承托器皿。共有20余件。

### 瓷器

[Mise_Ci.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Mise_Ci.jpg "fig:Mise_Ci.jpg")
在法门寺地宫开启前，对秘色瓷一直有各种说法，有认为秘色指的是一种釉色的隐秘，也有人认为是对一种颜色的叫法。地宫物账碑中记载，以及十三件[秘色瓷器珍品的出土揭开了这个谜团](../Page/秘色瓷.md "wikilink")。

### 丝织品

唐朝时中国的[丝绸织物已发展到一个高峰](../Page/丝绸.md "wikilink")，地宫中的丝织品就成了很好的佐证。这些物品多是历代[皇后所供奉的](../Page/皇后.md "wikilink")，其中还有[武则天的](../Page/武则天.md "wikilink")“武后绣裙”一件。

### 佛经

现在所指法门寺中最早的佛经是武则天时的“千佛碑”所刻《大般涅槃经》，但现已无存。唐武宗时的灭佛运动焚毁了许多法门寺的藏经，但收集、修补佛经的工作一直在进行。真身宝塔半壁坍塌后，藏经得到了清理，所藏经卷有《毗卢藏》的全部资料、《普宁藏》的全部题记和《秘密经》的目录。

### 佛像

[明代的](../Page/明代.md "wikilink")13层宝塔上共有88个[佛龛](../Page/佛龛.md "wikilink")，每龛一佛，到1939年整修时只剩下68尊。后经清理共有98尊佛像，许多都装有佛经，为明代和[民国的装藏](../Page/中华民国.md "wikilink")。

## 法门寺文化景区

**法门寺文化景区**位于中国[陕西省](../Page/陕西省.md "wikilink")[宝鸡市](../Page/宝鸡市.md "wikilink")[扶风县](../Page/扶风县.md "wikilink")，在陕西省政府统一部署下，委派[曲江新区管委会依托法门寺](../Page/曲江新区.md "wikilink")（法门寺是由佛教界僧众管理的佛教宗教场所）
\[5\]寺院开发建设的佛文化景区，\[6\]\[7\]，俗称“法门寺文化景区”。景区整体占地面积达1300亩。景区佛光大道尽头处的合十舍利塔内供奉着释迦牟尼佛指[舍利](../Page/舍利.md "wikilink")
\[8\]。2013年10月因为饱受争议的经营行为曲江管委会已经退出法门寺文化景区管理\[9\]，法门寺文化景区改由宝鸡市政府成立的法门寺管委会\[10\]进行管理\[11\]，法门寺管委会由宝鸡市政府副市长张敬原担任主任\[12\]，法门寺监院智超法师\[13\]担任法门寺景区管委会副主任\[14\]
,法门寺监院贤空法师\[15\]担任法门寺景区管委会委员\[16\]
，代表法门寺僧团与宝鸡市政府共同对法门寺文化景区进行管理\[17\]\[18\]\[19\]，法门寺管委会随后对法门寺景区存在的问题进行整改\[20\]\[21\]
。2014年6月30日，中国佛教协会新闻发言人明杰法师在第27届世佛联大会新闻发布会上代表中国佛教协会正式对法门寺之前的问题作出说明\[22\]，明杰法师表示“法门寺景区确实出现过借佛敛财、过度商业化的现象，但不法分子强迫游客烧高香等现象已经得到了整治。陕西省宗教工作部门已批准将法门寺合十舍利塔一层包括地宫中厅交由法门寺僧团管理使用。”
\[23\]本次新闻发布会也正式对外宣布法门寺承办第27届世界佛教徒联谊会大会。\[24\]

## 法门寺佛学院

2004年11月11日，适逢药师佛圣诞，法门寺佛学班成立。2007年12月，法门寺佛学院经国家宗教事务局批准，开始试运行。2010年5月，法门寺佛学院正式成立，属于省级佛教院校。学院位于陕西法门寺院内，是西北第一所汉传高等佛学院。

## 参考文献

## 外部链接

  - [法门寺官方网站](http://www.famensi.com/)
  - 陈全方等著 《法门寺与佛教》 陕西旅游出版社 1991年 ISBN 7-5418-0238-7''

## 参见

  - [舍利](../Page/舍利.md "wikilink")
  - [法门寺文化景区](../Page/法门寺文化景区.md "wikilink")

[F](../Category/陕西博物馆.md "wikilink") [F](../Category/宝鸡佛寺.md "wikilink")
[Category:漢傳密宗道場](../Category/漢傳密宗道場.md "wikilink")
[Category:扶风县](../Category/扶风县.md "wikilink")

1.  [合十舍利塔落成暨佛指舍利安奉大典在佛教圣地法门寺隆重举行](http://news.163.com/09/0510/08/58UHQ6E5000120GR.html)

2.  [合十舍利塔落成暨佛指舍利安奉大典在法门寺隆重举行](http://www.xiancn.com/gb/news/2009-05/10/content_1489736.htm)

3.  [第27届世界佛教徒联谊会大会新闻发布会在京举行](http://news.xinhuanet.com/politics/2014-07/01/c_126697075.htm)

4.
5.  [法门寺官方网站](http://www.famensi.com/)

6.  [陕西日报
    国家开行6亿贷款支持法门寺文化景区建设 2008-3-24](http://www.sxdaily.com.cn/data/wwxwdd/03/20080324_9867392_0.htm)


7.  [新华网
    法门寺佛文化景区 2011-12-23](http://www.sn.xinhuanet.com/misc/2011-12/23/content_24401685.htm)


8.  [新华网
    法门寺佛文化景区 2011-12-23](http://www.sn.xinhuanet.com/misc/2011-12/23/content_24401685.htm)


9.  [大公网
    曲江退出法门寺景区管理2013-6-27](http://bodhi.takungpao.com/topnews/2013-06/1718022.html)

10. [西部网
    法门寺文化景区管理委员会成立 2007-1-1](http://shaanxi.cnwest.com/content/2007-01/01/content_391392.htm)

11.
12. [宝鸡市人民政府网
    关于张敬原、智超、贤空任命通告 2013-9-24](http://zwgk.baoji.gov.cn/0/103/9243.htm)


13. [佛教在线
    法门寺书院成立 2011-5-15](http://www.fjnet.com/jjdt/jjdtnr/201105/t20110515_180384.htm)

14. [宝鸡市人民政府网
    关于张敬原、智超、贤空任命通告 2013-9-24](http://zwgk.baoji.gov.cn/0/103/9243.htm)


15. [佛教在线
    讲座—贤空法师为法门寺文化景区员工做《怎样做一个法门人》讲座2013-12-6](http://www.fjnet.com/fwzt/nr/201312/t20131206_215474.htm)

16. [宝鸡市人民政府网
    关于张敬原、智超、贤空任命通告 2013-9-24](http://zwgk.baoji.gov.cn/0/103/9243.htm)


17. [中新网
    世佛联新闻发布会 2014-6-30](http://www.chinanews.com/cul/2014/06-30/6335279.shtml)

18. [宝鸡市人民政府网
    关于张敬原、智超、贤空任命通告 2013-9-24](http://zwgk.baoji.gov.cn/0/103/9243.htm)


19. [宝鸡市人民政府网
    关于法门寺成立消防委员会的通告 2012-3-16](http://zwgk.baoji.gov.cn/0/xxgk/1/2/4981/446/847/856/875/12254.htm)


20. [中新网
    世佛联新闻发布会 2014-6-30](http://www.chinanews.com/cul/2014/06-30/6335279.shtml)

21. [光明网开辟佛文化旅游新路径2013-12-25](http://news.gmw.cn/newspaper/2013-12/25/content_2652367.htm)

22. [人民网
    世佛联新闻发布会2014-6-30](http://expo.people.com.cn/n/2014/0701/c57922-25222334.html)

23. [新浪网
    世佛联新闻发布会2014-6-30](http://news.sina.com.cn/o/2014-06-30/200630446016.shtml)

24. [中新网
    世佛联新闻发布会 2014-6-30](http://www.chinanews.com/cul/2014/06-30/6335279.shtml)